\textbf{\section{Batasan Masalah}}

Untuk menjaga fokus dari penelitian ini, penelitian ini memiliki beberapa batasan masalah yang harus diperhatikan. Berikut ini adalah batasan masalah yang harus diperhatikan:

\begin{enumerate}
	\item Sumber Data \\
	      Data yang digunakan dalam penelitian ini hanya berasal dari Yahoo Finance, yang mencakup harga saham historis yang terdaftar di Bursa Efek Indonesia (BEI). Penelitian ini tidak mencakup data dari sumber lain seperti laporan tahunan perusahaan atau data ekonomi makro yang mungkin relevan untuk analisis saham.

	\item Jenis Saham \\
	      Penelitian ini fokus pada saham-saham yang terdaftar dalam Bursa Efek Indonesia (BEI) yaitu LQ45.

	\item Rentang Waktu \\
	      Data historis yang digunakan dalam penelitian ini terbatas pada periode 5 hingga 10 tahun terakhir. Penelitian tidak mencakup analisis harga saham yang lebih lama atau data yang sangat baru (misalnya dalam beberapa bulan terakhir), yang dapat dipengaruhi oleh kondisi pasar yang sangat volatil atau kejadian luar biasa.

	\item Fokus Model Prediksi \\
	      Model yang digunakan dalam penelitian ini adalah algoritma Long Short-Term Memory (LSTM) yang hanya memanfaatkan data harga saham historis (OHLC dan volume perdagangan) tanpa mempertimbangkan faktor fundamental lain seperti laporan keuangan perusahaan, berita pasar, atau faktor eksternal lainnya.

	\item Jenis Keputusan Investasi \\
	      Penelitian ini hanya akan menghasilkan rekomendasi investasi berupa membeli, menjual, atau menahan saham berdasarkan prediksi pergerakan harga yang dihasilkan oleh model LSTM. Penelitian tidak mencakup analisis lebih lanjut tentang strategi investasi atau manajemen portofolio.

	\item Implementasi Sistem Pendukung Keputusan \\
	      Penelitian ini fokus pada penggunaan hasil prediksi LSTM sebagai dasar rekomendasi investasi, tanpa mengembangkan sistem pendukung keputusan yang lebih kompleks atau menyertakan pengambilan keputusan berbasis faktor eksternal atau keputusan multi-parameter.
\end{enumerate}
